\section{プログラマーに読んで欲しい本}
まずは「プログラマーに読んで欲しい本」の紹介です。

\subsection{コンピュータの名著・古典100冊}
いきなりコンピュータ業界に迷い込んでしまったプログラマやエンジニアにとっては、どのような書籍が自分にとって大きな投資となるのか、判断しずらい部分があると思います。

本書はそのようなプログラマやエンジニアへコンピュータの名著や古典を100冊紹介しているという本です。少し出版された時期が古いため、現在では使われていない技術、あるいは常識的な技術についての書籍も含まれています。しかし、古典を中心とした書籍の紹介はどれも歴史的な経緯を知る上で重要なものであったり、現在のソフトウェア開発に通ずる部分も十分にあります。

まま、はじめに言うのもなんですが、これからはじまる書籍の紹介に飽き足らず、まだこんな量の本じゃ足りない！という方にお勧めです（笑）。

\subsection{ソフトウェア職人気質}
ソフトウェア開発を習得し、上手く成長していくにはどのようにしたらよいのか、ということについて徒弟制度を中心に書かれています。

鍛冶屋のように熟練者と見習いとを蜜に組み合わせ、ときには一緒に開発を行い、ときには一緒にテストなどもします。モジュールのひとつにひとりの割り当てで、という方式はナンセンスです。見習いの成長曲線の傾きが著しく緩くなります。長期的な視点から見れば人の成長なくしてはプロジェクトは失敗に終わるでしょう。

中間管理層やマネジメント層にもお勧めです。特にCMMIなどのキーワードを理解していない方々にはお勧めですね。
\subsection{プログラマの数学}
プログラマの素養として必要な部分の数学について書かれている本です。


数学の基礎的な問題やパズル的な問題などなどについて、小説のように登場人物たちが対話することで、問題について考えていくという本です。

私としては、本書の内容である「プログラマに必要な素養としての数学」のみではなく、考えるとはどういうことなのか、ということを学んでほしいと感じています。考える習慣を得ることこそが本書の目的ではないかと思います。
\section{中間管理職の方に読んで欲しい本}
中間管理職の方に読んでいただきたい本についてまとめたいと思います。
これらの書籍を読んでいただきたいほどの無能レベルに到達済みな管理者が山ほどいます。自分の胸に手を当てて考えていただきたく思います。

\subsection{ピープルウェア}
ソフトウェアの開発ではなんといってもやる気、モチベーションを意地することが大切となります。そのためのノウハウについて書かれている本です。

基本的には常識を守って適切に人を褒めることができる人ならば読む必要はないかもしれません。あまり、型にはまった方法でやる気を出させようとされても、賢い部下ならばその形式的な儀式に違和感を覚えてしまいます。

読んで知識として蓄えてはおきたいのですが、意識して実行するのではなく、無意識にこのようなことができるとよいですね。

ちなみに、早く帰る部下に向かって、成果物も見ずに「やる気がないなぁ」とか言うのは厳禁です。管理方法や評価方法が不明瞭（というか、評価基準は残業なのか？）であることに気づいた部下はやる気がすっからかんになるでしょう。翌日からは仕事も適当になります。評価のために最適化された部下は夜まで残ることが仕事になり、適切な成果を出すことが仕事ではなくなってしまいます。そうなるように評価されているのですから当然ですね。

\subsection{アンチパターン}
プロジェクト管理者必読の一冊です。

どのようにしてソフトウェア開発のプロジェクトが失敗していくのか、また、どのようにしてその状態を回避したらよいのかが書かれています。ありがちな失敗集、といったところでしょうか。

これを読み、敵を知ったところで本書籍に書かれている手法以外の回避方法を試してもるのも効果的です。たとえば、テスト駆動開発などの別の知識を応用するのもよいでしょう。
プロジェクトがなんとなく失敗していて、原因がわかっていない管理者には特にお勧めです。

\subsection{ハッカーと画家}
優秀なソフトウェアプログラマー、ハッカーについて書かれている本です。「ハッカーと画家」というタイトルになっていますが、実際には「ハッカーの生態」といった内容の本です。

ハッカーが好きなこと、嫌がること、そういったことも理解していただいて、軋轢なく仕事ができれば気分がよいものです。

ちなみに、この本からの有名なフレーズは「普通のやつらの上を行け！」です。そのフレーズの通り、元々はハッカーがどのようなパスを目指せばよいのか、ということを中心に書かれています。ただ、私としてはハッカーと共に仕事をする中間管理職の方々にハッカーの生態を知っていただくために読んでいただきたい書籍ですね。

\section{マネージャークラスの人に読んで欲しい本}
\subsection{Joel on Software}
ソフトウェアのさまざまな側面について書いてあります。

ソフトウェアという業界のトレンドを知る上では必読と感じます。
ちなみに、Webで和訳を読むことができる、というのもトップにあげた理由のひとつです。

　\url{http://local.joelonsoftware.com/mediawiki/index.php/Japanese}

特にお勧めの章は

　\url{http://local.joelonsoftware.com/mediawiki/index.php/%E9%96%8B%E7%99%BA%E6%8A%BD%E8%B1%A1%E5%8C%96%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%83%A4}

　ですね。

学業はそもそも暇な人たちの遊びであったということを知っていますか？
ソフトウェア開発者も同様に他の子細に気をとらわれなくても済むような環境を会社が作ってからはじめて開発に専念できるのです。
残業などというもので生活を圧迫するなどもってのほかですね。

\subsection{熊とワルツを}
リスクとその管理方法について詳しく書かれている本です。

目に見えるリスクにはどのようなものがあるのか、潜んでいるリスクにはどのようなものがあるのか、また、ほんとうのリスクとはなんなのかについて書かれています。

回避策などについてもある程度触れられていますが、絶対的な内容ではありません。マネージャーたるもの、自分でさまざまなツールに触れ、それらを場合によって使い分けるという必要があるでしょう。

グラフや図を使ってわかりやすく説明してありますので、マネジメント経験が浅い方にもお勧めです。

\subsection{人月の神話}
ソフトウェア開発（ソフトウェア工学？）の古典中の古典です。知らないでソフトウェアのマネージャーをやっていたら、やめてくださって結構です。名前くらいは知ってるでしょ？

具体的には優れた製品とはどのようなものなのか、また、それを作り出すための労力はどの程度のものになるのか。品質と使いやすさの両面から考察しています。

個人的には優秀なソフトウェアチームを外科医チームに例えているのが鮮明です。弊社の開発体制は外科医チームには程遠く、藪医者がメス係、鉗子係、汗係のように分担している状態です。誰かはやくそれに気づかなければソフトウェアチームとしての成功はありえないでしょう。


\subsection{まとめ}
ソフトウェア関係の職を目指している方は弊社に就職してはいけません。
以上。